閱微草堂筆記 - 狐妖

《閱微草堂筆記》里有一位沈迷青樓的書生，
他遇到一隻狐妖後，還是改不了舊嗜好。
狐女就說，不如你想著誰，我就變成誰，免得你去一擲千金了。
試了試，狐女果然能變得分毫不差。書生就不再出去尋歡。
然而有一天，書生對狐女說：「你這樣很好，可畢竟是幻化成的樣子，和真的還是有一絲差別。」
沒想到狐女正色道：「其實聲色之娛，本來就是夢幻泡影，又豈只是我的模樣。今日歌舞之地，明日又被青山綠草覆蓋。今日痴痴纏綿，最終也會生死別離，埋香葬玉。十年相依，也和片刻相聚一樣，終將結束，轉瞬成空。即便終生在一起，最後也朱顏不再，白髮滿頭，入土時又回到一人之身。所以粉黛歡愉，都是幻化。哪只有我的模樣，是幻化的呢？」
狐女說完之後，書生瞭然有所悟。
幾年之後，狐女離去，書生一步未入煙花巷。